<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "schema/tei_dse.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Codice Pelavicino</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Pisa</publisher>
            <pubPlace>Pisa</pubPlace>
            <date>Da definire</date>
            <availability>
               <p>Il progetto è realizzato per la libera consultazione. Tutti i contenuti sono
                  riproducibili a patto che se ne indichi la fonte.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Codice Pelavicino, Archivio del Capitolo della cattedrale, Sarzana (Italia)</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:id="CI_128">
      <body>
         <div xml:id="CI_div">
            <pb n="214v" xml:id="fol_214v"/>
            <p>De castro Sarzane.</p>
            <p>(S.T.) In eterni Dei nomine, amen. Quemadmodum in instrumento publico manu
               Bartholomei notarii confecto, quod ego Confortus notarius vidi et legi, continebatur,
               dominus Pipinus, Dei gratia olim Lunensis episcopus, renovellavit, fecit et firmavit
               per se et successores suos, consilio curie, tale pactum et talem constitutionem quale
               et qualem fecerat dominus Albertus, bone memorie Lunensis episcopus, predecessor
               suus, cum operariis omnibus de curte Sarzaneib. Uterque enim eorum, velut in eodem
               instrumento legebatur, condonavit et remisit per se et suos successores omnibus
               suprascriptis operariis dona et opera atque quod nullus eorum cogatur ad canevam
               recipiendam nec ad castaldiam neque ad iscariam, nisi per voluntatem, excepto quod
               omni anno debet unus eorum esse iscarius, si fuerit voluntas episcopi, et debet suum
               feudum habere. Placita, districta, offensiones, amasiamenta omnia retinuerunt in se
               et successores suos predicti domini episcopi et pro suprascripto pacto et conventione
               debent suprascripti operarii omni anno dare viginti modia frumenti mundi et deferre
               usque ad canevam vel ad granarium et centum congia vini ad palmentum et deferre usque
               in canevam et debent laborare bradias et cafadium et reddere medietatem curie et
               portare usque in canevam. Et episcopus debet eis dare bestias ad socerandum et ipsi
               debent socerare; et, si non habuerint bestias ad socerandum, non debent dare nisi
               terciam partem bradiarum, et si restopplaverint, terciam partem reddere debent; fenum
               de prato debent portare ad fenile et debent bis in die comedere panem frumenti et
               vinum, caseum, et episcopus debet facere coadunare fenum in prato; et alios attractus
               debent facere, scilicet panem et vinum, carnes et annonam et fruges, de curte de
               Soleria, de curte de Bolano, de curte de Carraria, de curte de Luna ad Sarzanam vel
               ad Ameliam, et semel in die comedere. Pro facto pape vel imperatoris vel cardinalis
               vel cancellarii debent facere attractus, si opus fuerit, per totum episcopatum; si
               pro facto pape vel imperatoris vel guerre alii homines communiter dederint, atque
               ipsi dare debent. Cum autem hec omnia suprascripta in predicto instrumento
               continerentur:</p>
            <p>§ nos Gualterius, Dei gratia Lunensis episcopus, consilio Gerardi, vicedomini nostri,
               quondam Alberti vicedomini, nobiscum presentis, renovamus, facimus et confirmamus
               
               <pb n="215r" xml:id="fol_215r"/>
               
               predicta pacta et conventiones et constitutiones, addendo tamen et
               minuendo et mutando seu commutando quedam ex ipsis, prout dicetur inferius, pro bono
               et utilitate atque melioramento nostri episcopatus et nostre curie. Et hanc
               renovationem atque confirmationem et commutationem et hec omnia, que infra leguntur,
               facimus infrascriptis et cum infrascriptis operariis, recipientibus pro se et omnibus
               pro se et omnibus aliis operariis de curte Sarzane et suo et eorum nomine per nos et
               nostros successores. Quorum operariorum nomina sunt hec: Vernacius quondam Guilielmi
               de Cantio, Ramundinus quondam Guidonis de Opizo, Bonavere quondam Macognani,
               Compagnonus de Bertoloto, Formentinus quondam Rafanini, Ricius quondam Bottocii de
               Oliveto, Sabbatinus quondam Albertacii, V&lt;i&gt;talis quondam Boneti, Baldinotus de
               Pulica, Compagnus, Sarzanensis quondam Gandolfi, Ramondinus quondam Formentini de
               Corciola, Thodescus quondam Bonizi, Martinus quondam Guerini, Symonetus quondam
               Gerardini de Terriola, Gerardinus quondam Bettotii, Bonencontrus Ottoboni, Vitalis de
               Donnolina, Vitalis de Beagua, Burgensis de Pulica, Oliverius de Canale Iannis,
               Vitaletus de Bonno, Amicus quondam Aicardini, Attolinus de Gualdo, Morengnolus
               quondam Gerardini de Terria, Buiardus quondamc Gerardini de Bonfante, Paganinus
               quondam Boni de Oliveto, Fancinellus quondam Rafanini, Guilielmus quondam Martinelli
               de Rafanino, Vitalis quondam Vindemioli de Tortiliano, Bernardus quondam Rafanini,
               Bellandus quondam Vitalis escarii, Vitalis quondam Belseris, Guido de Montedarmo
               quondam Dominici, Galopinus quondam Ricii de Montedarmo, Trampuliusd quondam Dominici
               cortesiani, Salvus quondam Carençoli, Bonensegna quondam Rainerii de Cortiola,
               Botrigellus quondam Fantinelli de Monçolono, Ugolinus frater eius, Bernardus quondam
               Moregnoli, Rollandinus quondam Gualdi, Arnaldus quondam Ugolini, Rollandinus de
               Montecello, Iuncta de Terria, Iuncta quondam Guilielmini de Serraursi, Forinus
               quondam Ugolini de Pilato, Persona quondam Ubertini de Seraursi, Romeus quondam
               Vitalis escarii, Sabbatinus de Seraursi, Rollandinus quondam Guilielmini, Vivianus
               quondam Bosi, Bonavia quondam Dominici de Montedarmo, Bonencontrus quondam
               Sarzanelli, Bonsegnus quondam Gerardini de Bonfante, Sabbatinus quondam Durantis
               Ravolati, Henricus quondam Boni de Vignola, Alçadellus quondam Araldi, Rustigellus
               quondam Vitalis escarii, Gerardus quondam Gerardini, Tiniosus frater eius,
               Pasqualinus de Brasile, Castellanus de Monti, Gerardinus de Guitone.</p>
            <p>§ Remittimus enim nos suprascriptus episcopus atque condonamus omnibus suprascriptis
               hominibus, recipientibus pro se et omnibus aliis operariis de curte Sarzane et suis
               et eorum heredibus suoque et eorum nomine, per nos et successores nostros, de hiis
               que in prefacto instrumento manu Bartholomei notarii scripto continebantur, ut de
               cetero non debeant nec teneantur portare fenum ad fenile neque
               
               <pb n="215v" xml:id="fol_215v"/>
               
               facere attractuse, scilicet panem aut vinum vel carnes vel annonam seu fruges, de curte de
               Soleria vel de curte de Bolano aut de curte de Carraria seu de curte de Luna ad
               Sarzanam vel ad Ameliam, set pro facto pape et imperatoris vel cardinalis vel
               cancellarii debeant facere attractus, si opus fuerit, per totum episcopatum de pane,
               vino, carne, annona et frugibus tantum; et insuper pro facto pape et imperatoris vel
               guerre debent dare, si alii homines communiter dederint. Placita vero et districta,
               offensiones et amasiamenta omnia retinemus in nos et nostros successores, sicut
               fecerunt predecessores nostri. De facto vero bradiarum et cafagii et iscarie et
               castaldie sit sicut in predicto instrumento continebatur. Verumptamen pro predictis
               omnibus que eis remittimus et condonamus et facimus debeant dare curie nostre
               annuatim illud affictum quod in dicto instrumento continebatur et soliti fuerant, et
               tantum amplius quod frumentum sit modia viginti tria, ad staria viginti per modium ad
               starium quod nunc currit, et vinum debeat esse congia centum, ad congium quod nunc
               currit, atque ordeum debeat &lt;esse&gt; tantum quantum erat prius, set debet dari de
               cetero ad starium quod nunc currit, et starium vel congium quod nunc currit numquam
               crescere debeat nec minui, set sicut in eodem statu perpetuo permanere, et totum hoc
               affictum deferatur ad granarium et ad canevam nostram de Sarzana; frumentum detur per
               totum augustum mundum et siccum omni anno et vinum ad palmentum. Omnes suprascripti
               homines ad sancta Dei evangelia iuraverunt dare annuatim curie totum illud quod
               additum est in predicto afficto secundum quod cuilibet pro sua contingerit portione.
               E&lt;t&gt; si aliquis foretanus de cetero intraverit in aliquo podere alicuius
               operariorum, debeat iurare dare curie semper totum affictum illius poderis ad
               voluntatem domini episcopi atque stare precise habitator in castro Sarzani. Ad horum
               quoque omnium confirmationem confitemur nos recepisse ab omnibus predictis operariis
               bonorum imperialium libras viginti, renuntiando exceptioni non numerate pecunie, quos
               et nos et dictus Gerardus, vicedominus noster, atque ipsimet operarii predicti
               confitemur fore datos et spenditos in expignoranda curia de Bolano, que cuidam Iuncte
               de Vallerano fuerat nomine pignoris obligata, sub pena centum librarum imperialium.
               Promiserunt sibi ad invicem contrahentes hec omnia rata habere, attendere et
               observare et in nullo contravenire, rato manente pacto, post penam solutam parti
               fidem servanti ab altera parte, obligando dominus episcopus se et suos successores et
               predicti operarii se atque alios pro quibus hec faciebant et suos et eorum heredes,
               et ita sibi ad invicem, ut supra legitur, per omnia et in omnibus sunt stipulantif
               antedicti contrahentes.</p>
            
            <pb n="216r" xml:id="fol_216r"/>
            
            <p>Acta sunt hec omnia in palatio castri de Sarzana, anno a nativitate Domini M°CCXII,
               indictione XV, die lune, secundo intrante mense aprilis, sollempniter. Ibi fuerunt
               rogati testes presbyter Bonaiuncta de eodem castro, Armanus dyaconus atque plebanus
               de Amelia, Gibertinus quondam Codendei de Burtione, Aldebrandetus de Soleria filius
               Guidolini de Fossato, Assalitus quondam Tiniosi de Sancto Stephano et Vescontinus
               quondam Bonencontri de Trebiano.</p>
            <p>§ Sequenti proximo die martiis, tercio eiusdem mensis, in eodem castro, in domo
               Ferrini, in presentia Vivaldi filii Ferrini et Bonacursi filii Albertini de Nobelino,
               rogatorum testium. Alcarinus quondam Folcerii, pro se et investitus a Gerardo quondam
               Bellandini de Oliveto, Alberto quondam Nobelini, Baroncello fratre eius, Nicolosio
               quondam Claramici de Orto, Rainerio quondam Aicardini de Orto, Datio genero quondam
               Rodolfini, Gerardo quondam Rollandini de Masio, Segnoreto quondam Rainerii de
               Cortiola, Spinello quondam Baldicioni de Ponzanello, Guilielmo quondam Patiti de
               Ortale, Melanesi quondam Grossoli de Platia et Amiliarino filio Parluntii, et supra
               suam et eorum animam iuravit et pariter cum omnibus eis promisit Tinioso de Maroalco
               et Ferrino, recipientibus pro dicto domino episcopo et suis successoribus, omnia que
               superius leguntur, prout suprascripti omnes alii operarii iuraverunt et promiserunt,
               perpetuo rata habere, attendere et observare atque in nullo contravenire simul atque
               quisque pro se, approbantes totum et quicquid predicti fecerant cum dicto domino
               episcopo, ut supra legitur, obligando etiam se suosque heredes, sicut predicti
               fecerant et ad eamdem penam.</p>
            <p>Ego Confortus, sacri palatii et Lunensis curie notarius, hiis omnibus interfui
               rogatus et de voluntate contrahentium de isto contractu plures cartas uno tenore
               scripsi.</p>
            <p>(S.T.) Ego Pinosius nomine Iacopinus, Romanorum imperatoris notarius, auttenticum
               huius exempli vidi et legi et ut in eo continebatur in hoc scripsi, nichil addens vel
               minuens quod mutet sensum vel minuat intellectum.</p>
            <p>(S.T.) Ego Prefectus, domini imperatoris atque Lunensis curie notarius, huius exempli
               autenticum vidi atque legi et in eo scripsi, signum proprium apponendo.</p>
            <p>(S.T.) Ego Bonencontrus de Soleria, aule sacre notarius, auttenticum huius exempli
               vidi et legi, in quo continetur ut in isto legitur, atque rogatus scripsi, signum
               proprium apponendo.</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
